# 画像掲示板課題 - gazou.php


## 目的

Web上でソースコードが公開されている画像掲示板スクリプトを教材として、PHPのプログラミングを学習する。

[オリジナルのプログラム(PHP5版)](./php5)はPHP5で書かれており、すでに古くなっているので、[PHP7で動くよう書き直したもの(PHP7版)](./php7)があるため、正確にはこちらを教材とする。

[PHP7版](./php7)のソースコードを教材に、他人の書いたプログラムを読むこと、自分で改変していくプロセスを学んでもらう。

- PHP7版のコードを読む(各関数がどのような処理をおこなっているのかを理解する)
- ファイル分割をおこなう
- テンプレートエンジン([Laravel Blade](https://laravel.com/docs/6.x/blade))を使った形で実装しなおす
- MVCアーキテクチャの導入につなぐ

    - CodeIgniterで実装しなおす
    - ファイル→DBに移行

- 基本的なGit管理の流れをつかむ(add → commit → push)


## 構成

```sh
.
├── php5             # PHP5版
│   └── gazou.php
├── php7             # PHP7版
│   └── gazou.php
├── readme.md
└── smarty           # Smartyによるテンプレートエンジン化の例
```


## ソース

PHP5版のソースコードは下記より拝借したもの。

- [掲載ホームページ レッツPHP!](http://php.loglog.jp/bbs/bbs3.php)
- [ソースコードのZIPファイル](http://php.loglog.jp/data/dl.php?dl=gazou2)


## 必要な知識など

- 定数を知っている、定義できる
- ユーザ定義関数を知っている、定義できる
- `require()`(ファイル分割に必要)
- `var_dump()`と`print_r()`でダンプができる(デバッグに必要)
- DBやSQLにふれたことがある


## 日次的な作業手順

1. ローカルリポジトリがクリーンであることを確認
2. 課題に取組む
3. 当日の作業による変更内容をすべてcommitし、リモートリポジトリにpush

気づいたことや価値があると感じた情報はメモに追記する。[メモファイル](./memo.md)もコミットに含める。


## 作業工程

作業に要する期間は、3～4週間(2時間/日)を目標。


### 前準備

- [BitBucket](https://bitbucket.org)のアカウントを作成
- [Git(Git Bash, Git for Windows)](https://gitforwindows.org/)、[SourceTree](https://www.sourcetreeapp.com/)のインストール
- 作業ディレクトリの作成
- [本リポジトリ](git://github.com/yokenzan/learning.gazou_bbs.git)をfork
- メモファイルの作成
- 日次的な作業手順の説明


### コード読解・整理

- 完成品を実際に動かして、当該掲示板でできること(搭載されている機能)を把握する

    - 表示機能

        - 画像の縮小表示機能

    - 投稿機能

        - 投稿時に削除キーが未指定の場合、削除ができない記事になる。
        - 画像投稿

    - 削除機能

    - 管理者権限

        - 認証機能
        - 投稿機能
        - 削除機能

- ソースコード内で、どの機能を呼び出すのか、その判定はどのような仕組みで実現されているのかを調べる
- 出力内容(HTML)はどう生成されているか？ある変数をグローバル変数的に使い回して実現している。
- 共通処理部分、トップレベルの振分ロジック、ユーザ定義関数ごとにファイルに分割する

    日本語で作業手順書を記述させる

```sh:分割例
.
├── index.php        # 振分ロジック
└── src
    ├── head.php
    ├── form.php
    ├── (main.php)
    ├── foot.php
    ├── regist.php
    ├── usrdel.php
    ├── valid.php
    ├── admindel.php
    ├── error.php
    └── common.php   # 共通関数
```

- 各関数の処理内容を読み、コメントを記述して説明する(九九表スクリプト、簡易掲示板課題(PHP教本5-7)を例として示す)


### 仕様変更

- ログファイル

    - 初回実行時、ファイルが存在しないと警告がでるので、これを出ないようにする
    - ファイルの構造を確認する(CSV形式)
    - ログファイル入出力を共通関数化する
    - ログファイルを二次元配列として保持させる
    - 形式をCSV→JSONにする(cf. PHP教本5-7)

- 画像投稿

    - `img`フォルダがないと、アップロードに失敗しても「アップロードに成功しました」の旨表示されてしまう。


### テンプレートエンジン化

- PHPがHTMLを出力する方式になっているので、HTMLにPHPを埋込む方式に変更する
- Blade記法を学習する
- Bladeに置換え


### フレームワーク化

- CodeIgniterを使う
- DBを利用した仕組みにする
